# Odpovědi na otázky pro self-test z předmětu HMI

*WIP*

## Úvod
- **Kdo byl Albrecht Dürer?**
- **Co to je Čínský abakus?**
- **Co to jsou Napierovy hůlky?**

## Řecko

- **Kdo byl Archýtas z Tarentu?**
- **Co vynalezl Ktésibios?**
- **Kdo byl Aristotelés, co vynalezl a sepsal?**
- **Co vynalezl Héron z Alexandie?**
- **Co vynalezl a sepsal Filón z Byzancie?**

## Antika

- **Kdo to byl Thalés Milétu a kdy žil a o co se snažil?**
- **Popiš Thaletovu větu**
- **Kdo byl Pýthagorás ze Samu, co dokázal, co objevil, čím se proslavil a kdy žil?**
- **Kdo a kdy formuloval kvadraturu kruhu? Co to znamená?**
- **Co to jsou dokonalá čísla?**
- **Co to jsou spřátelená čísla?**
- **Kdo byl Platón, kdy žil a čím se proslavil?**
- **Co to je Eratosthenovo síto, kdo je jeho autorem?**
- **Co je to odometr?**
- **Co je to Pickova Věta, kdo je jejím autorem? Uveďte příklad.**
- **Jaký způsob uvažování zavedl Platón?**
- **Kterým oblastem matematiky se mají podle Platóna věnovat filosofově, kterí mají vládnout Athénám?**
- **Na jaké vlastnosti logaritmů je založeno použití logaritmického pravítka?**
- **Kteří významní autoři se zabývali zhotovováním automatů? Uveďte alespoň dva příklady.**
- **Základní věta aritmetiky?**
- **Co to byla Antikythéra, kdy vznikla, kdy byla objevena, k čemu sloužila?**

### Eukleidovy Základy

- **Kdo byl Eukleidés, kdy žil a čím se proslavil?**
- **Jak je Eukleidem definován bod a čára?**
- **Vyslovte pět postulátů (axiomů)**
- **Co byly Základy, kdo provedl významné překlady?**
- **Kdy vznikly základy?**
- **Jeho knihy?**
- **Popište alespoň dva problémy.**
- **Co jsou to pravidelná tělesa? Vyjmenujte je. Jaké mají zajímavé vlastnosti?**

### Eukleidův algoritmus

- **Co je to Eukleidův algoritmus?**
- **K čemů se EA používá?**
- **Kdo odhadl vzdálenost měsíce a jak?**
- **Kdo byl Archimedes ze Syrakus, kdy žil a co vynalezl?**
- **Pro co Archimedes použil eukleidův algorimus?**
- **Kdo to byl Isa Al-Mahani, kdy žil?**
- **Kdo to byl Apollonios z Pergy?**
- **Co je to Diofantova rovnice, kdo je jejím autorem?**
- **Co je to Bézoutova identita, kdo ji objevil?**
- **Co to jsou řetězové zlomky, kde lze nalézt jejich počátek a jaký je jejich vývoj?**
- **Co to byl Ostomachion, kdo je vynálezcem a kdy?**
  - hra skládající se ze 14 dílů ve čtverci, jejíž cílem je z dílů vytvořit různé tvary, např. slona
  - Archimedes, 10. století
- **Co je to bézoutova rovnost a kdo ji prvně použil?**
- **Mohl Christian Huygens použít Eukleidův algoritmus? Pokud ano, k čemu ho použil.**

## Počítače středověku

- **Jaký systém vynalezl Béda Ctihodný a k čemu byl určen?**
- **Kdo byl Gerbert z Aurillacu a co vynalezl?**
- **Co je to metoda gelosia?**
- **Kdo je autorem Napierových hůlek?**
- **Kteří lidé stojí za mechanizací myšlení a jak?**
- **Co je to astroláb? Z jakých částí se skládá? K čemu se používá?**
- **Kdo to byl Thabit ibn Qurra, kdy žil a čím se proslavil? Jaký mají tvar jeho prvočísla?**
- **Mikoláš Kopernik?**
- **Kdo se pokoušel o středověký počítač a kdo jej reálně stvořil a co počítač počítal?**

## Počátky variačního počtu

- **Co to je variační počet?**
- **Kdo byl Nicole Oresme a čím se proslavil?**
- **Co to byla Mertonova kolej v Oxfordu?**
- **Co je to Fermatův princip, kdo je jeho autorem?**
- **Co je to Fermatovo číslo? Co to jsou pseudoprvočísla? Jsou všechna Fermatova čísla prvočísla?**
- **Co to jsou Fermatovy věty?**
- **Co je to Fermatův bod?**
- **Kdo je René Descartes a kdy žil?**
- **Kdo se dále věnoval variačnímu počtu?**
- **Co je to GEM a kdo je její autorem?**
- **Metoda výpočtu Velikonoc?**
- **Vyjmenujte všechny Gaussovy důležité objevy.**
- **Co to jsou transcendentní křivky a kdo se jimi zabýval? Jaké to jsou?**

## Matematika pražského orloje

- **O jakou projekci se v případě pražského orloje jedná?**
- **Jaké jsou části pražského orloje?**
- **Popište vlastnosti pražského orloje**
- **Kdo je považován za autora matematického modelu orloje?**
- **Kdo je autorem, čím byl a kdy žil?**
- **Co je to Šindelovská posloupnost?**
- **Jaké časy lze číst na orloji? Jak jsou zavedeny?**
- **Co je stereografická projekce, kde se využívá?**

## Matematika v Číně

- **Čím se Číňané zabývali?**
- **Které matematické objevy pocházejí z Číny?**

## Matematika 16. -- 17. století

- **Čím se proslavil Gerolamo Cardano?**
- **Kdo byl Francois Viete, kdy žil a co objevil?**
- **Kdo byl Simon Stevin?**
- **Jaké znamenité počítače vznikly v této době?**
- **Čím se proslavil Charles Babbage?**
- **ENIAC?**
- **Analytic Engine? Popište jeho strukturu a dobu vzniku.**
- **Uveďte alespoň 3 tvůrce mechanických kalkulátorů.**
- **Kdo sestrojil počítací hodiny, kdy a komu byly určeny?**
- **Napište alespon dvě jména československých tvůrců počítačů. Kdy žili, něco o životě.**
- **Kdo využil děrných štítků pro počítače?**
- **Jakou vlastnost logaritmu využívá logaritmické pravítko?**

## Matematika 18. -- 19. století

- **Kdo byl Bernard Bolzano, čím se proslavil a kdy žil?**
- **Kdo byl autorem první české učebnice algebry?**
- **Kdo byl Fraz Joseph Gerstner?**
- **Napište alespoň 3 Booleovy vynálezy.**

## Matematika 19. století

- **Co bylo příčinou nutnosti kryptografie?**
- **Kdo je to Augustus de Morgan, kdy žil a čím se proslavil?**


## Matematika 20. a 21. století

- **Vyjmenujte některé problémy 20. století. Které jsou vyřešené a které ne?**
- **Vyjmenujte některé problémy pro 21. století.**
